\chapter{Riscos}

Nesta seção serão apresentadas as informações relativas ao planejamento e execução do controle dos riscos do projeto.

\section{Definições}

Nesta seção serão apresentadas as definições das estratégias de como lidar com o risco das probabilidades de ocorrência e do impacto que ele poderá causar.

\subsection{Estratégias}

\begin{itemize}
\item Mitigar: equipe que deve realizar uma ação para reduzir o impacto do risco e a sua probabilidade de ocorrência ou reparar o dano causado por ele.
\item Aceitar: aceitar os danos causados pelo risco devido a incapacidade de executar outro tipo de estratégia.
\item Prevenir: realizar uma ação para eliminar a ameaça do risco, diminuindo a probabilidade de ocorrência ou o impacto dele, antes que ocorra. Sempre que possível deve-se pensar na possibilidade de eliminação do risco com mudanças no planejamento.
\end{itemize}

\subsection{Probabilidade}

A probabilidade do risco ocorrer influencia no índice de risco, de forma que a alta probabilidade de um risco exige mais medidas de prevenção.

\begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Probabilidade de ocorrência}
 \begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
 Probabilidade de ocorrência & Escore \\ \hline
 Remota & 1 \\ \hline
 Baixa & 3  \\ \hline
 Moderada & 5  \\ \hline
 Alta & 7 \\ \hline
 Muito alta & 9 \\ \hline
 \end{tabular}  
\end{table}

\subsection{Impacto}
A partir dos possíveis riscos identificados foi avaliada a severidade de cada falha relativa ao impacto com o cliente e projeto, seguindo a seguinte classificação:

\begin{itemize}
  \item Muito leve: caso ocorra, não interfere no planejamento.
  \item Leve: poucas alterações no planejamento, não atrasam, mas aumentam o custo ou interferem no escopo.
  \item Moderada: alterações no planejamento e interferem no custo, tempo e escopo.
  \item Alta: causa grandes alterações no projeto.
  \item Catastrófica: representa grandes problemas ao projeto, de forma que o impeça de funcionar.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Severidade}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  	 \hline
     Severidade & Escore  \\ \hline
     Muito leve & 2 \\ \hline
     Leve & 4  \\ \hline
     Moderada & 6  \\ \hline
     Alta & 8 \\ \hline
     Catastrófica & 10 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Quantificação do risco}

Para quantificar o peso de um risco deste projeto, deverá ser levada em consideração a probabilidade de ocorrência e o impacto dele. Para tal, deve-se seguir o produto entre a severidade e a probabilidade de ocorrência para gerar tal índice.

A análise deste índice é que quanto maior o valor desse, mais impactante será para o projeto e para o cliente, caso o risco ocorra.

%\begin{table}[!h]
% \centering
% \caption{Índice de risco}
% \begin{tabular}{|C{2.5cm}|c|c|c|}
%   \hline
%   Probabilidade de ocorrência & \multicolumn{3}{c|}{Impacto}  \\ \hline 
%   --- & baixo & médio & alto \\ \hline
%   baixa & baixo & baixo & médio \\ \hline
%   média & baixo & médio & alto  \\ \hline
%   alta & médio & alto & alto  \\ \hline
%  \end{tabular}
%\end{table}

\newlist{earlist}{enumerate}{10}
\setlist[earlist]{label*=\arabic*.}

\subsection*{Estrutura Analítica de Riscos}
A seguir foi mapeada a estrutura de riscos identificados no projeto, em que mapeou-se os riscos a nível de projeto, independentemente da engenharia.
\begin{earlist}
\item Técnico
  \begin{earlist}
    \item Requisitos
    \item Tecnologia
    \item Simulações
  \end{earlist}
\item Organizacional
  \begin{earlist}
  \item Pessoa
    \begin{earlist}
      \item Comunicação
      \item Integração
    \end{earlist}
  \item Financeiro
    \begin{earlist}
      \item Custo
      \item Inadimplência
    \end{earlist}
  \end{earlist}
\item Projeto
  \begin{earlist}
    \item Requisitos
    \item Controle
    \item Planejamento
  \end{earlist}
\end{earlist}


%%%%%%%%%%%%% Inicio tabelas %%%%%%%%
\subsection{Riscos de projeto}

A seguir, nas tabelas: \ref{table:risks_1}, \ref{table:risks_2}, \ref{table:risks_3}, \ref{table:risks_4} e \ref{table:risks_5}, serão listados os riscos de alto-nível que estão associados ao projeto em geral, ou seja, envolvem mais de uma engenharia.


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Riscos: RN 1 e RN 2}
\label{table:risks_1}
  \begin{tabular}{|L{0.18\textwidth}|L{0.26\textwidth}| L{0.005\textwidth} |L{0.18\textwidth}| L{0.26\textwidth}|}
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    Risco ou Oportunidade & Risco & & Risco ou Oportunidade & Risco \\ 
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    se & houver problemas na comunicação da equipe & & se & as equipes não se conversarem \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    por conta & da equipe ser numerosa e diversa & & por conta & de falta de experiência em trabalhos multidisciplinares \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    impacto & dificuldade no gerenciamento de pessoas & & impacto & dificuldade na integração dos equipes de trabalho \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    índice de risco & 48 & & índice de risco & 48 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    categoria & 2.1.1 & & categoria & 2.1.2 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    estratégia & mitigar & & estratégia & prevenir \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    monitoramento & discussões negativas e/ou repetitivas durante reuniões & & monitoramento & divergências no desenvolvimento dos subsistemas e problemas na integração deles \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    ação & criar reuniões de mediação entre as partes conflituosas até que se chegue a um consenso entre o tema tratado e unifique as visões sobre o projeto & & ação & membros com mais experiência neste tipo de trabalho, realizar um coordenamento e orientação mais constante, além de adicionar reuniões de andamento \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering  
  \caption{Riscos: RN 3 e RN 4}
  \label{table:risks_2}
  \begin{tabular}{|L{0.18\textwidth}|L{0.26\textwidth}| L{0.005\textwidth} |L{0.18\textwidth}| L{0.26\textwidth}|}
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    Risco ou Oportunidade & Risco & & Risco ou Oportunidade & Risco \\ 
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    se & componentes queimarem & & se & não forem pesquisados os menores preços dos componentes \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    por conta & falta de isolamento, ou grande proximidade com a água do sistema & & por conta & de falta de tempo ou solução muito complexa \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    impacto & aumentará o custo do projeto e atrasará o cronograma & & impacto & os membros terão que desembolsar valores maiores \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    índice de risco & 72 & & índice de risco & 30 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
   categoria & 1.2 & & categoria & 2.2.1 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    estratégia & prevenir & & estratégia & mitigar \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    monitoramento & verificar existência de isolamento de componentes & & monitoramento & custo final do orçamento \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    ação & teste de impermeabilidade do ambiente onde ficaram os componentes eletrônicos antes de colocá-los no local. & & ação & procurar por componentes alternativos de baixo custo ou modificar a solução. \\ \cline{1-2} \cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Riscos: RN 5 e RN 6}
  \label{table:risks_3}
  \begin{tabular}{|L{0.18\textwidth}|L{0.26\textwidth}| L{0.005\textwidth} |L{0.18\textwidth}| L{0.26\textwidth}|}
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    Risco ou Oportunidade & Risco & & Risco ou Oportunidade & Risco \\ 
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    se & o custo do projeto ficar elevado & & se & os requisitos forem mal definidos \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
   por conta & de indisponibilidade de componentes de baixo custo & & por conta & de membros inexperientes \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    impacto & membros terão dificuldade de pagar os custos do projeto & & impacto & projeto mal planejado e elaborado que não soluciona o problema \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    índice de risco & 42 & & índice de risco & 40 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
   categoria & 2.2.2 & & categoria & 1.1 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    estratégia & prevenir & & estratégia & mitigar \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    monitoramento & observar o valor final do produto, considerando cada subsistema & & monitoramento & revisar descrição dos requisitos \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    ação & verificar preço de componentes antes de propor solução & & ação & reescrever os requisitos, ajustando-os para que se encaixem adequadamente ao problema e sua solução. \\ \cline{1-2} \cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Riscos: RN 7 e RN 8}
  \label{table:risks_4}
  \begin{tabular}{|L{0.18\textwidth}|L{0.26\textwidth}| L{0.005\textwidth} |L{0.18\textwidth}| L{0.26\textwidth}|}
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    Risco ou Oportunidade & Risco & & Risco ou Oportunidade & Risco \\ 
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    se & houver desinteresse da equipe no projeto & & se & os gerentes não tiverem muita disponibilidade \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
   por conta & de desmotivação dos membros & & por conta & da carga horária disponível pro projeto \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    impacto & projeto mal planejado e executado & & impacto & haverá entregas atrasadas ou mal feitas \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    índice de risco & 90 & & índice de risco & 24 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
   categoria & 3.3 & & categoria & 3.2 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    estratégia & prevenir & & estratégia & prevenir \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    monitoramento & atrasos nas entregas das atividades & & monitoramento & problemas durante os pontos de controle e atrasos nas atividades do cronograma \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    ação & pesquisar e aplicar técnicas de motivação para trabalhos em equipe. & & ação & trocar gerentes e revisores de acordo com a disponibilidade de horário. \\ \cline{1-2} \cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%% Oportunities  %%%%%%%%%%%%

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Riscos: RN 9 e RN 10}
  \label{table:risks_5}
  \begin{tabular}{|L{0.18\textwidth}|L{0.26\textwidth}| L{0.005\textwidth} |L{0.18\textwidth}| L{0.26\textwidth}|}
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    Risco ou Oportunidade & Oportunidade & & Risco ou Oportunidade & Oportunidade \\ 
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    se & o escopo do projeto ficar pequeno  & & se &  os subsistemas forem bem definidos \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    por conta & de mal planejamento do tempo de trabalho da equipe inexperiente & & por conta & de requisitos bem especificados e planejamento bem feito \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    impacto & aumentar o escopo do projeto a medida de que for necessário  & & impacto & as simulações de integração entre eles serão mais fáceis de fazer \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    índice de risco & 12 & & índice de risco & 24 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    categoria & 3.1 & & categoria & 1.3 \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    estratégia & prevenir & & estratégia & mitigar \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    monitoramento & observar as atividades e os prazos no cronograma & & monitoramento & revisar escrita dos relatórios de cada equipe \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
    ação & incrementar funcionalidades e ações ao produto. & & ação & realizar simulações antes de integrar os subsistemas \\
    \cline{1-2} \cline{4-5}
  \end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%% End tables %%%%%%%%

\subsection{Análise SWOT}
\subsection*{FORÇAS (Interno)}
\begin{itemize}
  \item Equipe empenhada em desenvolver o projeto
  \item Equipe bastante equilibrada
  \item Projeto com trabalho para todas as áreas
  \item Projeto de baixo custo
  \item Alguns integrantes com experiência nas tecnologias utilizadas
  \item Boas ferramentas de trabalho
\end{itemize}

\subsection*{OPORTUNIDADES (Ambiente externo)}
\begin{itemize}
  \item Não existe nada semelhante no mercado
  \item Muitas pessoas já lavam calçados na máquina de lavar roupas
\end{itemize}

\subsection*{FRAQUEZAS (Interno)}
\begin{itemize}
  \item Integrantes com pouca experiência em desenvolver projetos
  \item Carga horária de alguns membros muito alta
  \item Integração entre os membros da equipe
  \item Construção da estrutura
  \item Comunicação entre os membros da equipe
  \item Perder equipamentos durante a integração dos subsistemas
  \item Subsistemas não se integrarem
\end{itemize}

\subsection*{AMEAÇAS (Ambiente externo)}
\begin{itemize}
  \item Calendário fixo
  \item Perda de membros da equipe
  \item Soluções para o problema muito simples
  \item Protótipo não funcionar
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% END GENERAL RISKS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Risco Eletrônica}

Os riscos identificados associados à Eletrônica para prever os impactos ao projeto estão dispostos abaixo. Os riscos encontrados serão utilizados para prevenção e análise das falhas do sistema. A análise de modos de falhas e efeitos (FMEA) é o método utilizado para avaliar a severidade, ocorrência e a prevenção, e podem ser encontradas na tabela \ref{table:risk_eletronic}.

\begin{itemize}
  \item A alimentação não ser o suficiente para acionar os motores;
  \item Falha do sistema de proteção do motor, impedindo a identificação do final ou início da estrutura, forçando o motor a girar mediante grandes esforços e, consequentemente, gerando a queima do \emph{driver} ou do próprio motor;
	\item Falha no mecanismo de pressurização do fluxo de ar;
	\item A dessincronização dos motores causando lavagem incorreta;
	\item Falha na comunicação da eletrônica embarcada com o aplicativo do usuário, podendo interromper o recebimento de informações para o início da lavagem. Entretanto, após iniciado o processo de limpeza, é possível que apenas o fornecimento de informações ao cliente sobre o desenvolvimento das etapas de limpeza sejam interrompidas;
	\item Falta de suprimento de água limpa e água com sabão;
	\item Falha no acoplamento da estrutura, de forma a ocasionar o uso incorreto do motor(transferência de energia para o sistema).
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Análise de modos de falhas e efeitos -- FMEA Eletrônica}
  \label{table:risk_eletronic}
  \begin{tabular}{|C{1.4cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{2cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{2.4cm}|}
    \hline
    Item & Falha & Causa & Efeito & Severi-dade & Ocor-rência & Índice de risco & Correção \\ \hline
    & Não acionar  & Alimen-tação insuficiente & Motor desligado & 10 & 1 & 10 & Verificação do projeto de alimentação para atender a necessidade dos motores \\ \cline{2-8}
    \vspace{0.8cm} Motor & \vspace{1pt}Motor girando após o final do projeto & Falha no sistema de proteção de curso do motor & Queima do motor e \emph{driver} & 10 & 3 & 30 &Posicionar corretamente o sistema de proteção e verificar o sistema \\ \cline{2-8}
    & \vspace{1pt} Dessincro-nização dos motores & Falha no sistema de controle & Lavagem incorreta & 8 & 3 & 24 & Verificação do projeto de controle e validação \\ \hline
    Aplica-tivo & Comuni-cação & Interrom-pimento da comunicação após o início do processo & Não envio de informações sobre o processo para o aplicativo & 4 & 7& 28 & Verificar a conexão com a internet \\ \hline
    \vspace{1.2cm} Bomba & Não bombear água limpa& Falta de água & Não enxaguar o calçado & 10 & 4 & 40 & Inserir sistema de verificação de água \\ \cline{2-8}
    & Não bombear água com sabão & Falta de água com sabão & Não lavar o calçado & 10 & 4 & 40 & Inserir sistema de verificação de nível ao recipiente \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Risco Estruturas}
Os riscos citados abaixo estão dispostos na tabela \ref{table:risk_structure} com suas respectivas causas e efeitos.

\begin{itemize}
  \item Trincamento da estrutura externa ocasionando o vazamento de líquido;
  \item Falha no suporte do calçado ocasionada por um peso em que a estrutura não está planejada para suportar;
  \item Desencaixe da escova no acionamento do processo.
\end{itemize}
\vspace{1cm}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Análise de modos de falhas e efeitos -- FMEA Estrutura}
  \label{table:risk_structure}
  \begin{tabular}{|C{1.4cm}|C{2cm}|C{1.8cm}|C{2cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{2.4cm}|}
    \hline
    Item & Falha & Causa & Efeito & Severi-dade & Ocor-rência & Índice de risco & Correção \\ \hline
    Caixa lava-calçado & Trincamento  & Sobreforça exercida à estrutura  & Vazamento de líquido & 8 & 3 & 24 & Reposição da chapa de acrílico \\ \hline
    Haste de suporte para o calçado & Deformação  & Excesso de peso & Calçado mal posicionado & 2 & 3& 6& Retirada do calçado e troca da haste  \\ \hline
    Suporte da escova & Desmem-bramento do conjunto escova-trilho & Má integração entre os elementos& Ausência do processo correto de escovação & 10 & 1 & 10 & Reintegração dos elementos  \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table}

\section{Risco Energia}
Os riscos associados à área de energia estão listados abaixo. A análise de modos de falhas e efeitos pode ser vista na tabela \ref{table:risk_energy}.

\begin{itemize}
  \item Sobreaquecimento dos componentes eletrônicos do \emph{driver};
  \item \emph{Driver} não fazer a comunicação adequada entre o controlador e o motor;
  \item Fonte fornecer corrente insuficiente;
  \item Motor não ter potência suficiente para o torque necessário;
  \item Entupimento do filtro.
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
  \caption{Análise de modos de falhas e efeitos -- FMEA Energia}
  \label{table:risk_energy}
  \begin{tabular}{|C{1.4cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{2cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{2.4cm}|}
	\hline
    Item & Falha & Causa & Efeito & Severi-dade & Ocor-rência & Índice de risco & Correção \\ \hline
    \vspace{1.2cm} \emph{
    } & Sobre-aquecer os componentes & Alta temperatura & Queima do componente & 10 & 3 & 50 & Substituição dos componentes danificados \\ \cline{2-8}
    & Não fazer a comunicação com motor e arduíno & Montagem do circuito incorreta & Não acionamento do motor & 10 & 3 & 50 & Reelaboração do circuito correspondente ao \emph{driver} \\ 
    \hline
    Fonte & Não acionamento dos motores e \emph{drivers} & Corrente insuficiente & Motor e \emph{drivers} não funcionam & 10 & 2 & 30 & Redimensio-namento dos componentes da fonte para fornecimento da corrente necessária \\\hline
    Motor & Potência insuficiente para torque necessário & Dimensio-namento incorreto & Cerdas não giram na velocidade necessária para limpeza & 8 & 3 & 25 & Aquisição de motor com correto dimensionamento \\
    \hline
    Filtro & Entupi-mento do filtro & Sujeira acumulada & Água de reuso suja & 2 & 5 & 10 & Limpeza periódica do filtro \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Risco Software}
Os riscos associados à área de software estão listados abaixo. A análise de modos de falhas e efeitos pode ser vista na tabela \ref{table:risk_software}.

\begin{itemize}
  \item Gerenciamento não conseguir otimizar a fila de espera dos clientes;
  \item Comandos de lavagem não serem executados pela máquina de lavar;
  \item Haver falha de segurança no controle das máquinas;
  \item Novas máquinas não conseguirem ser adicionadas ao grupo já existente;
  \item Notificações recebidas com atraso pelo cliente;
  \item Usuário não interagir com as interfaces;
  \item Interface de comunicação com hardware mal definido.
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Análise de modos de falhas e efeitos -- FMEA Software}
  \label{table:risk_software}
  \begin{tabular}{|C{1.5cm}|C{2cm}|C{1.7cm}|C{2.2cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{2.5cm}|}
    \hline
    Item & Falha & Causa & Efeito & Severi-dade & Ocor-rência & Índice de Risco & Ação \\
    \hline
    Interfa-ce & Usuários não conseguirem utilizar o software & interfaces mal definidas & muito tempo gasto para fazer tarefas simples & 2 & 3 & 6 & Redefinir interfaces de interações \\
    \hline
    Integra-ção & Máquina não executar comandos definido no software & Protocolo de comunicação mal definido & Não será possível utilizar as máquinas, nem gerenciá-las & 4 & 3 & 12 & Desenhar um protocolo de comunicação confiável com verificação de identidade \\
    \hline
    Gerencia-mento & Software não otimizar fila de espera & Dados insuficientes ou conflitantes & Máquinas com tempo ocioso & 6 & 7 & 42 & Projetar algoritmo tolerante a falta de dados \\
    \hline
    Segurança & Falha de permissão de controle das máquinas & Problemas na autenticação do sistema & Máquinas executando ações não programadas pelos funcionários & 4 & 9 & 36 & prover sistema de autenticação no servidor, aplicativo e máquinas \\
    \hline
    Conecti-vidade & Nova máquina não se conectar à rede & Requisito não funcional mal definido & Máquinas ociosas por não conectarem ao software & 7 & 8 & 48 & Definir testes de integração e conectividade \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}





%\begin{table}[!h]
%  \centering
%  \begin{tabular}{|C{1.4cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{2cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{1.1cm}|C{2.4cm}|}
%    \hline
%    
%  \end{tabular}
%  \label{riscos_energia}
%   \caption{Análise de modos de falhas e efeitos -- FMEA Energia}
%\end{table}